% !TEX root = lfgw.tex
\chapter{Grundsätzliches}

Der Einsteiger in die Welt von \TeX{} und \LaTeX{} wird mit einer Vielzahl von Programmnamen und 
Spezialbegriffen konfrontiert, die zunächst einmal Verwirrung stiftet.
Wie so oft hilft ein Blick in die Geschichte, die Vielfalt der Gegenwart zu verstehen~\dots


\section{Zur Geschichte von \TeX{}, \LaTeX{} und Co. -- zugleich eine Begriffsklärung}

Am Anfang der gesamten Entwicklung steht Donald Knuth, ein US-amerikanischer Mathematiker und 
Informatiker, der mit der typografischen Qualität zeitgenössischer mathematischer Texte 
unzufrieden war:

\begin{foreigndisplayquote}{english}
 Mathematics books and journals do not look as beautiful as they used to.
 It is not that mathemathical content is unsatisfactory, rather than the old and 
 well-developed traditions of typesetting have become too expensive.
 Fortunately it now appears that mathematics itself can be used to solve this problem.%
 \footcite[Zitiert nach:][1]{voss:einfuehrung}
\end{foreigndisplayquote}

Die Antwort von Donald Knuth auf das von ihm wahrgenommene ästhetische Defizit war das  
Programm \TeX. Als Ergänzung entwickelte er das \METAFONT-System zur Definition von 
Zeichensätzen.
\TeX{} bildet bis heute, die Grundlage des Gesamtsystems, doch wurde das Programm immer 
wieder erweitert und angepasst.

Die wichtigste Erweiterung erfolgte durch Leslie Lamport der eine ganze Reihe von 
inhaltlich ausgerichteten Befehlen auf \TeX-Basis definierte: \LaTeX{} war geboren.
Die bislang letzte Version dieses Programmes -- \LaTeXe{} -- stammt aus dem Jahre 1994
und definiert das Grundgerüst. Aus Kompatibilitätsgründen gab es für diese Version nur
Fehlerkorrekturen.

Zwei Dinge haben sich seither weiterentwickelt:

Das Ausgabeformat PDF hat sich als universelles Dokumentformat durchgesetzt; es wird von neueren
\LaTeX-Entwicklungen direkt erzeugt. (\TeX{} und das ursprüngliche \LaTeX{} erzeugten DeVice 
Independent~(DVI)-Dateien, die man mit einem speziellen Druckertreiber ausdrucken,
oder zu PS- oder PDF-Dateien konvertieren konnte.)
Das ausführende Programm hieß nun \pdfLaTeX. 
Selbstverständlich versteht es auch Dateien in reinem \TeX{};
es kann per Kommandozeilenoption dazu gebracht werden, DVI-Dateien zu erzeugen, wenn dies aus 
bestimmten Gründen gewünscht ist.
Ruft man den Kommandozeilenbefehl \lstinline/latex/ auf, wird in aller Regel das Programm 
\pdfLaTeX{} gestartet.

Die zweite große Änderung betrifft das Eingabeformat:
\TeX{} und \LaTeX{} wurden so umgebaut, dass sie unmittelbar Unicode-Zeichen verstehen.
Das ist vor allem für Sprachwissenschaftler interessant, stehen doch jetzt praktisch alle Schriftzeichen
der Welt unmittelbar zur Verfügung. 
Man kann das traditionelle \pdfLaTeX-Programm mit Hilfe eines sogenannten Paketes dazu bringen, Unicode-Zeichen
zu verstehen
(Die entsprechenden Befehle heißen: \lstinline/\usepackage[utf8]{inputenc}/ 
und \lstinline/\usepackage[T1]{fontenc}/.)
oder eine speziell für die Unicode-Untersützung entwickelte \TeX{}-Version wie \XeLaTeX{} 
oder \LuaLaTeX{} verwenden.

Die neueste Entwicklung in der Welt der \TeX-Programme ist die Integration der Skriptsprache
Lua in die \TeX-engine: \LuaLaTeX{} wird als der kommende Standard gehandelt.

Dieses Buch wurde mit \LuaLaTeX{} erstellt, die meisten Beispiele funktionieren aber auch mit \pdfLaTeX{}.
Der Vorteil von \pdfLaTeX{} ist die höhere Bearbeitungsgeschwindigkeit, bei über 200 Seiten merkt man
den Unterschied.

Wenn \LuaLaTeX{} erforderlich ist, wird im Beispiel darauf hingewiesen.

\section{Arbeitswerkzeuge}

Empfehlenswert für die tägliche Arbeit mit \LaTeX{} gerade bei größeren Projekten ist eine 
IDE (Integrated Developement Environment = Integrierte Entwicklungsumgebung).
Doch zuerst sollte man die Einzelwerkzeuge kennen, die in solchen \enquote{Meta-Werkzeugen}
zusammengefasst sind.

\minisec{Einzelwerkzeuge}

\LaTeX{}-Dokumente lassen sich mit jedem beliebigen \textbf{Editor} erstellen.

Diese Buch entstand als Kooperation mehrerer Autoren, die unterschiedliche Editoren
auf unterschiedlichen Betriebssystemen benutzt haben:

\begin{itemize}
\item \Program{TeXShop} auf macOS
\item \Program{Vim} auf macOS
\item \Program{Kile} auf Linux
\item \Program{\TeX{}studio} auf Debian GNU/Linux
\end{itemize}

\marginnote{Bitte ergänzen}

Das ist möglich, da es sich bei den Dateien um reine Textdateien handelt.

Doch es gibt ein paar Qualitätsmerkmale, auf die man bei der Auswahl achten sollte, weil
sie die tägliche Arbeit wesentlich erleichtern:

\begin{labeling}{\Program{TechnicCenter}}

\item[Syntaxhervorhebung] (Highlighting) hebt \LaTeX-Befehle sowie bestimmte
  Inhalte wie Überschriften etc. farblich hervor, was die Übersicht über das
  Dokument wesentlich erleichtert. Auch die Navigation in den manchmal
  geschachtelten geschweiften Klammern kann durch einen guten Editor
  wesentlich erleichtert werden: Fährt man eine schließende Klammer an, wird
  die jeweils dazugehörende öffnende Klammer hervorgehoben.

\item [Unicode Unterstützung] sollte im 21.\ Jahrhundert selbstverständlich
  sein.  Zur Darstellung benötigt man einen geeigneten Zeichensatz, der die
  erforderlichen Symbole enthält. Alle hier vorgestellten Programme
  unterstützten Unicode.

\item [Faltung] Einige Editoren erlauben es Umgebungen oder Abschnitte
  einzufalten.  Es bleibt dann nur noch die erste Zeile sichtbar. So behält
  man auch bei großen Dokumenten den Überblick.

\item [Synchronisation] (SyncTeX) zwischen Eingabe und PDF ermöglicht es im
  Quelltext auf eine Textstelle zu klicken und in der entsprechenden Stelle
  im PDF zu landen, bzw.  umgekehrt aus dem PDF in den Quelltext
  zurückzuspringen. Hier sind die IDEs den Editoren klar überlegen.

\end{labeling}

Bei der Auswahl des Programms für die Bearbeitung kann man grundsätzlich zwischen Texteditoren und kompletten Entwicklungsumgebungen unterscheiden.
Die Texteditoren einigen sich dafür, kleinere Korrekturen vorzunehmen.
Für die umfassendere Bearbeitung eignen sich komplette Entwicklungsumgebungen.
Auch hier ist es Geschmackssache des Urehbers, welches Werkzeug er bevorzugt.
Im Folgenden sollen Repräsentantaten für beide Kategorien vorgestellt werden.

Einige empfehlenswerte Editoren mit grundlegender Unterstützung für die Arbeit mit \LaTeX{} sind die folgenden:

\begin{labeling}{\Program{TechnicCenter}}
\item[\Program{kwrite}] (Linux) 

\item[\Program{kate}] (Linux)

\item[\Program{Notepad++}] (Windows) \url{https://notepad-plus-plus.org} Ein
  kostenloser Editor mit Syntaxhervorhebung.  

\item[\Program{TextEdit}]
  (macOS) Dieser Editor wird mit dem Betriebssystem ausgeliefert.  Anders
  als der Name vermuten lässt, speichert er jedoch keinen reinen Text
  sondern RTF.  Eine Datei muss vor dem Speichern in reinen Text umgewandelt
  werden.

\item[\Program{Atom}] (Windows + Linux + macOS)
  \url{https://atom.io} Der Editor von GitHub.  Es gibt Erweiterungspakete
  die Syntaxhervorhebung sowie den Aufruf von \LaTeX{} nachrüsten.

\item[\Program{Vim}] (Windows + Linux + macOS) \url{http://www.vim.org} Eine
  verbesserte Version des Klassikers \Program{vi}. \Program{Vim} bietet
  neben der Syntaxhervorhebung eine Funktion zum Falten des Textes. Öffnet
  man eine Datei, so sind nur die Überschriften sichtbar. Das erleichtert
  besonders bei großen Dokumenten die Navigation.  Die
  \Program{vim-latex-suite} erweitert den Editor zu einer IDE, die meisten
  Befehle können dann mit zwei bis drei Tasten eingegeben werden, außerdem
  werden die geschweiften Klammern automatisch eingefügt, gerade auf einer
  deutschen Tastatur ist das extrem hilfreich.  Zusätzlich bietet er mit
  \Program{fugitive} eine Integration in die Versionsverwaltung
  \Program{git}.  \Program{Vim} ist ein sehr mächtiges Werkzeug, das den
  Anfänger leicht überfordert.  Für den langjährigen \Program{VIM}-Nutzer
  ist es jedoch unverständlich, wie jemand etwas anderes benutzen kann.
  \Program{Vim} ist Charityware, der Autor bittet um Spenden für Waisenkinder in Uganda.

\item[\Program{Emacs}] (Windows + Linux + macOS) 
  \url{https://www.gnu.org/software/emacs/emacs.html} In Verbindung mit
  \Program{AucTeX} ist der Emacs eine integrierte Entwicklungsumgebung
  für alle, die nicht ständig zur Maus greifen wollen.  Der Einstieg ist
  noch etwas schwieriger als beim \Program{Vim}, dafür dafür gibt es auch
  deutlich mehr Funktionen. Selbstverständlich ist auch hier eine
  Versionsverwaltung integriert.  Für Anfänger ist der \Program{Emacs} nur
  dann geeignet, wenn am Nachbartisch ein erfahrener Emacs-Anwender sitzt.
  Selbst dann verbringt man leicht mehr Zeit damit \Program{Emacs} zu
  lernen, als damit \LaTeX{} zu lernen. Für den langjährigen 
  \Program{Emacs}-Nutzer ist es jedoch unverständlich, 
  wie jemand etwas anderes benutzen kann.
  
  Der \Program{Emacs} wird von der Free Software Foundation entwickelt
  und ist frei (wie in Freiheit) verfügbar.
\end{labeling}

\minisec{Kommandozeile}

Eine \LaTeX{}-Standardinstallation enthält über 400 Programme, von denen man zu Glück nur einen Bruchteil benötigt.

\begin{labeling}{makeindex}
\item[\Program{pdflatex}] Ein \LaTeX{} das weitgehend dem Stand von 1982 entspricht, jedoch direkt PDF-Dateien erzeugen kann.
\item[\Program{xelatex}] Ein \LaTeX{} mit Unicode Unterstützung und der Möglichkeit von rechts nach links zu schreiben.
\item[\Program{lualatex}] Ein \LaTeX{} mit Unicode Unterstützung und integrierter Programmiersprache.
\item[\Program{biber}] Das Programm zum Erstellen des Literaturverzeichnisses.
\item[\Program{makeindex}] Ein Programm zum Erstellen eines Schlagwortverzeichnisses.
\end{labeling}

\minisec{Integrierte Entwicklungsumgebungen (IDE)}

\begin{labeling}{\Program{TechnicCenter}}
\item[\Program{TeXShell}] (Atari ca. 1990) Der Atari war wegen seiner
  grafischen Oberfläche sehr beliebt.  Natürlich wollte niemand auf so
  einem Rechner eine Kommandozeile benutzen.  Zum Glück gab es mit der
  \Program{TeXShell} eine Oberfläche, die die einzelnen Programme hinter
  Knöpfen versteckte.  Eine farbliche Syntaxhervorhebung gab es natürlich
  nicht, das hätte auf dem Monochrommonitor auch nichts gebracht.

\item[\Program{TexnicCenter}] (Windows 1999)
  \url{http://www.texniccenter.org}  Bei Windows-Nutzern ist die
  Kommandozeile noch weniger beliebt als bei Atari-Nutzern.  Das
  \Program{TexnicCenter} war die erste wirklich integrierte
  Entwicklungsumgebung.  So konnte man \LaTeX{} ohne \Program{command.com}
  benutzen.

\item[\Program{Texshop}] (macOS 2001)
  \url{http://pages.uoregon.edu/koch/texshop/about.html}  Kurz nach dem
  Erscheinen von macOS (née OS X) erschien mit \Program{TeXShop} eine IDE
  für den Mac.  Nach heutigem Standard ist der Funktionsumfang eher
  minimalistisch, aber Syntaxhervorhebung und Makros zum Aufrufen der
  gängigen \LaTeX{}-Befehle sind vorhanden.  Durch den geringen
  Funktionsumfang ist das Programm sehr aufgeräumt.

\item[\Program{TeXworks}] (Win + Linux + macOS 2009)
  \url{https://www.tug.org/texworks/}  Da \Program{TeXShop} nur auf dem Mac
  läuft, wurde versucht mit \Program{TeXworks} eine Version für alle
  gängigen Betriebssysteme zu schaffen.  Das Design ist eher aufgeräumt und
  übersichtlich.

\item[\Program{TeXStudio}] (Win + Linux + macOS 2009)
  \url{https://www.texstudio.org/}  Das rundum sorglos Programm für
  große Projekte.
  Neben den üblichen Features der Syntaxhervorherbung enthält es insbesondere folgende zwei Features enthält:
  Unterstützung der Grammatikprüfung mittels LanguageTool (\url{https://languagetool.org/de/}) und der Sprung vom PDF zum \LaTeX{}-Quelltext.
  Weiterhin bietet \Program{TeXStudio} neben einem Projektbrowser, der alle zum Projekt
  gehörenden Dateien zeigt, bietet auch eine integrierte
  Versionsverwaltung mit \Program{SVN}.  Die Syntaxhervorhebung erkennt die
  verwendeten Pakete und lädt die benötigten Definitionen bei Bedarf nach.
  So werden ungültige Befehle erkannt und farblich markiert, man merkt den
  Tippfehler also schon bei der Eingabe. Außerdem lassen sich Umgebungen
  und Abschnitte einfalten.

\item[Kile] (Win + Linux) \url{http://kile.sourceforge.net}

\end{labeling}

\minisec{Online-Lösungen}

Mit Overleaf\footcite{meyer:dtk2015/1} \url{https://www.overleaf.com}\index{overleaf}
gibt es eine Möglichkeit \LaTeX-Dokumente im Internet zu bearbeiten.
So spart man sich die Installation und kann von jedem Rechner darauf zugreifen.
Allerdings sind die Daten dann auch im Internet und man muss sich auf den Datenschutz der Betreiber verlassen.

Die Minimalversion ist kostenlos, ein erweitertes Paket für bis zu 10 Mitarbeiter pro Projekt kostet 14~Euro im Monat.
(Stand 2019)

Das Projekt Sharelatex\index{sharelatex} \url{www.sharelatex.com}  wurde von Overleaf übernommen und existiert
nicht mehr als eigenes Angebot.

\section{Erste Schritte in \LaTeX}

Anlegen einer Datei

Dokumentstruktur: Präambel, Dokumentklasse etc.

Übersetzen der \LaTeX{}-Datei

Betrachten und evtl. Ausdrucken der PDF-Datei


\section{Musterprojekt: eine beispielhafte Hausarbeit}

Angenommen, wir sollen eine Hausarbeit schreiben.
Wir wollen Grafiken einbauen, unsere Literatur automatisch verarbeiten und ein Register erstellen.
Außerdem soll die Typografie schön sein.

Also brauchen wir für den Anfang erst einmal eine Datei mit ein paar Zauberworten:


\minisec{Datei: hausarbeit.tex}

\begin{lfgwcode}{label={hausarbeit}}
% !TEX TS-program = pdfLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8
\documentclass[german]{scrreprt}
 
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[ngerman]{babel}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{imakeidx}

\usepackage[style=verbose-inote,pageref=true]{biblatex}
\addbibresource{meine-bibliographie.bib}

\title{\LaTeX{} und der Sinn des Lebens}
\subtitle{Eine vielosofische Hausarbeit}

\author{Eberhard Knesenbeck}
\date{[Stand: \today]}

\begin{document}

\maketitle

\tableofcontents

blubb, blah \dots

\printbibliography
\end{document}
\end{lfgwcode}

Was bedeuten die Anweisungen im einzelnen?

\begin{labeling}{3-4}

 \item[1-2] Zeilen, die mit einen \%-Zeichen beginnen, sind Kommentare und
   werden von \LaTeX{} ignoriert. Bei diesen beiden Zeilen handelt es sich
   um Anweisungen an die IDE, die so die richtige Codierung und das
   erforderliche Programm erfährt.  Leider sind sich die unterschiedlichen
   IDEs nicht einig, welche Parameter wie codiert werden, mal sind die
   Leerzeichen um das Gleichheitszeichen erforderlich, mal sind sie
   verboten.

 \item[3] Das Einstellen der Dokumentklasse definiert das grundsätzliche
   Aussehen des Textes: geht es um ein Buch, einen Artikel oder -- wie hier
   -- eine Hausarbeit.  Die Angabe \lstinline/scrreprt/ bedeutet, dass ein
   \enquote{Report} (also z.\,B. eine Hausarbeit) mit Hilfe der Definitionen
   des \KOMAScript-Paketes von Markus Kohm erstellt werden soll.  (Mehr dazu
   vgl. S.~\pageref{komaskript}) Das Buch (\lstinline/book//\lstinline/scrbook/)
   oder der Report  (\lstinline/report//\lstinline/scrreprt/) haben
   als oberste Gliederungsebene das Kapitel (\lstinline/\chapter/), der Artikel
   (\lstinline/article//\lstinline/scrartcl/) dagegen \lstinline/\section/.
   Dadurch ist es möglich mehrere Artikel zu einem Report oder Buch zusammenzufassen.
 
 \item[5-6] Zwei Zauberzeilen, die dazu führen, dass alle möglichen
   Unicode"=Sonderzeichen benutzt werden dürfen und auch ausgegeben werden
   können wie z.\,B. ä, ö, ü, ß, æ, ï oder þ.  (Achtung! Der Editor muss auf
   Unicode eingestellt sein! -- vgl. S.~\pageref{unicode} und die verwendete
   Schrift muss die Zeichen enthalten.)
 
 \item[8-9] \LaTeX{} benutzt jetzt deutsche Begriffe (Bibliographie statt
   Bibliography) und Silbentrennmuster (\paket{babel}).\footnote{Etwas
   genauer: Es gelten die Regeln der Rechtschreibreform von 1996.
   Sollen die Regeln von 1901 gelten, muss als Option stattdessen
   \lstinline/german/ angegeben werden. Vgl. \ref{babel} auf
   S.~\pageref{babel}} Außerdem werden deutsche Gepflogenheiten bei
   den Anführungszeichen verwendet (\paket{csquotes}).  Die beiden
   Zaubersprüche sollten in keiner deutschen Datei fehlen.
 
 \item[11] Das Paket \paket{graphicx} ist ein mächtiges Werkzeug um Grafiken
   einzubinden.  Wir laden es vorsorglich; wenn unser Text nicht lang genug
   ist, können wir Bilder dazunehmen \dots
 
 \item[13] Das paket \paket{imakeidx} wird uns später erlauben, sehr einfach
   ein Register zu unserer Arbeit auszugeben.  Für komplexere Aufgaben wie
   Orts- und Personenregister, Bibelstellenregister etc. lässt sich imakeidx
   umfangreich konfigurieren.
 
 \item[15-16] Diese beiden recht abschreckenden Zauberformeln werden uns
   erlauben, unsere gesamte Literaturverwaltung mit allen Formalien
   automatisch erledigen zu lassen.  Hier sagen wir \LaTeX{}, dass wir
   unsere Bibliographiedaten in einer Datei namens
   \file{meine-bibliographie.bib} aufheben, dass das Programm
   \Program{biblatex} für uns die Arbeit machen soll und dass es sich dabei
   an einem bestimmten, eher traditionellen geisteswissenschaftlichen Stil
   ausrichten soll.

 \item[18-19] Erst mal legen wir einen guten Titel und Untertitel fest \dots

 \item[21] \dots\ und sagen, wer wir sind.
 
 \item[22] Diese Zeile sorgt dafür, dass auf dem Titelblatt das jeweils
   aktuelle Datum als Stand der Arbeit ausgegeben wird. Das kann praktisch
   sein, wenn man seltener seinen Schreibtisch aufräumt, als neue Fassungen
   ausdruckt.\\ Achtung! Soll (z.\,B. in der Endfassung) kein Datum
   ausgegeben werden, so muss man explizit \lstinline/\date{}/ angeben.
   Löscht man die \lstinline/\date/-Anweisung ganz, wird automatisch das
   heutige Datum ausgegeben!

 \item[24] Jetzt wird es ernst: Unser eigentliches Dokument beginnt.
 
 \item[26] Achtung! Erst mit dem Befehl \lstinline/\maketitle/ wird \LaTeX{}
   dazu gebracht, die definierten Titelseiten auch wirklich
   \emph{auszugeben}!

 \item[28] Dieser Befehl gibt das Inhaltsverzeichnis aus.

 \item[30] Jetzt kommen endlich unsere wertvollen Inhalte.
 
 \item[32] Hier wird das automatisch erstellte Literaturverzeichnis ausgegeben.
 
 \item[33] Diese letzte Zeile schließt das \LaTeX{}-Dokumente ab.

 \end{labeling}

Das gleiche Beispiel nun mit \LuaLaTeX{}, es ändern sich nur drei Zeilen.
 
\begin{lfgwcode}{label={hausarbeit-lualatex}}
% !TEX TS-program = LuaLaTeX
% !TEX encoding = UTF-8
\documentclass[german]{scrreprt}
 
\usepackage{fontspec}

\usepackage[ngerman]{babel}

\begin{document}

\end{document}
\end{lfgwcode}

\begin{labeling}{3-4}

 \item[1] Hier wird jetzt \LuaLaTeX{} als zuständiges Programm ausgewählt. 
  
 \item[5] \Paket{inputenc} und \Paket{fontenc} werden nicht mehr benötigt,
   stattdessen übernimmt \Paket{fontspec} das Laden der Zeichensätze.  Die
   Standardschrift ist jetzt \texttt{Latin Modern Roman}, die Unterschiede
   zu \texttt{Computer Modern Roman} sind aber nur minimal. 

 \item[7] Babel funktioniert auch mit \LuaLaTeX{}.
 
 \item[9] Jetzt wird es ernst: Unser eigentliches Dokument beginnt.
 
 \item[11] Diese letzte Zeile schließt das \LaTeX -Dokumente ab.

 \end{labeling}

 
\minisec{Datei: meine-bibliographie.bib}

Damit sich die Datei kompilieren lässt, muss die in Zeile 16 angekündigte Datei mit 
bibliografischen Angaben auch existieren!

Sie habe einen einzigen Eintrag mit einem wichtigen Buch für \LaTeX -Einsteiger.
Legen wir sie an:

\begin{lfgwcode}{label={hausarbeit-bib}}
@Book{voss:einfuehrung,
 author    = {Herbert Voß}, 
 title     = {Einführung in \LaTeX},
 publisher = {DANTE~e.\,V. and Lehmanns Media},
 location  = {Berlin and Heidelberg},
 year      = {2016},
 edition   = {2},
}
\end{lfgwcode}

Die Bibliografie-Datei unseres Projektes enthält also einen einzigen Eintrag:
\bigskip

\framebox[75mm]{
  \parbox{65mm}{
    \cite{voss:einfuehrung}
  }
}
\parbox{40mm}{
   \emph{übrigens sehr lesenswert \dots}
}
\bigskip

Dieser Titel ist übrigens automatisch aufgelöst worden; 
in der Datei steht nur \lstinline/\cite{voss:einfuehrung}/.
Allein diese Funktionalität -- und all die Tricks, die sich in dem Zusammenhang anstellen
lassen, rechtfertigen den Einsatz von \LaTeX{} und Co. (Mehr dazu S.~\pageref{biblatex}\,ff.)

\endinput


