% !TeX program = lualatex
% !TeX encoding = UTF-8
% !BIB program = biber
% !TeX spellcheck = de_DE
% !TeX document-id = {2164abf0-f3bb-4662-915c-1c222a3ba254}

\input{vorspann}
\includeonly{%
   titelei,
   vorwort,
   kurzbios,
   grundlagen,
   typografie,
   texte,
   diagramme_zeichnen,
   texteUnicode,
   kritischeApparate,
   interlinearglossierung,
   paralleleTexte,
   literaturverwaltung,
   register,
   exam,
   beamer,
   konvertieren,
   versionsverwaltung,
   eigeneErweiterungen,
   heterogene_projekte,
   kataloge,
   anhang,
   lfgw_register
}

\listfiles

\begin{document}
\frontmatter
\include{titelei}
\include{vorwort}
\include{kurzbios}
\tableofcontents
\mainmatter
\include{grundlagen}
\include{typografie}
\include{texte}
\include{diagramme_zeichnen}
\include{texteUnicode}
\include{kritischeApparate}
\include{interlinearglossierung}
\include{paralleleTexte}
\include{literaturverwaltung}
\include{register}
\include{exam}
\include{beamer}
\include{konvertieren}
\include{versionsverwaltung}
\include{eigeneErweiterungen}
\include{heterogene_projekte}
\include{katalog}

\include{anhang}

\printbibliography

\include{lfgw_register}


\vfill
\minisec{Kolophon}

Dieses Buch ist eine gemeinsame Arbeit mehrerer Autoren.

Bei der Erstellung wurden folgende Betriebssysteme und Programme genutzt:

\begin{labeling}{microtype}
\item[Linux] mit \Program{Kile} und \Program{\TeX{}studio}
\item[macOS] mit \Program{TeXShop} und \Program{Vim} % muss ich das Dokument jetzt wirklich in den Emacs laden, damit der hier in die Liste kommt?
\item[Windows] mit \Program{\TeX{}studio}
\end{labeling}

Die verwendete \TeX-Engine ist \LuaTeX\ mit folgenden Paketen:
\begin{labeling}{microtype}
\item[scrbook]   aus dem \KOMAScript-Paket als Basisklasse.
\item[babel]     f체r deutsche Sprachanpassungen.
\item[microtype] f체r einen ausgeglichenen Satz und h채ngende Interpunktion.
\item[listings]  zur Formatierung der Beispiele.
\item[tcolorbox] zur Formatierung der Beispiele im Rahmen mit Kopfzeile.
\item[siuntix]   zur konsistenten (und korrekten) Formatierung von Werten mit Einheiten.
\item[biblate]   zum Erstellen des Literaturverzeichnisses, dabei wurde der Bibliografiestil der Historischen Zeitschrift verwendet.
\item[imakeidx]  zum Erstellen des Registers.
\item[u.v.a]     f체r diverse Kleinigkeiten.
\end{labeling}

\end{document}
