% !TeX root = lfgw.tex
\chapter{Texte parallel setzen}

\section{Wortweise: Interlinearglossen}
\index{Interlinearübersetzung}

Das Paket \paket{covington} von Michael Covington stellt einige primär für Linguisten nützliche
Befehle zur Verfügung. Mit seiner Hilfe ist es relativ einfach, eine einfache 
Interlinearglosse zu erstellen, d.\,h. Wort für Wort zu übersetzen oder zu kommentieren:

\begin{lstlisting}
\gll La  neige,  qui {n'a pas} cesse       de tomber 
     Der Schnee, der {nicht hat} aufgehört zu fallen 
\glt Der Schnee, der nicht zu fallen aufgehört hat
\glend 
\end{lstlisting}
stand oder
\gll La  neige,  qui {n'a pas} cesse       de tomber 
     Der Schnee, der {nicht hat} aufgehört zu fallen 
\glt Der Schnee, der nicht zu fallen aufgehört hat
\glend

Zu beachten ist, dass es neben dem Kommando \lstinline/\gll/ auch ein Kommando 
\lstinline/\glll/ gibt, das die Zusammenstellung von drei Zeilen ermöglicht.

\textbf{Achtung!} Die neueste Version von \paket{covington} stammt aus dem Jahr 
2001 und verwendet altermtümliche Fontbefehle. Damit das paket mit modernen Dokumentklassen 
wie \KOMAScript\ zusammenarbeitet, war es nötig, im Paket die Zeilem 225-227 auszukommentieren.

\section{Spaltenweise}

Das Paket \paket{parallel} von Matthias Eckermann stellt eine Umgebung 
\lstinline/Parallel/ zur Verfügung, in der mit den Befehlen 
\lstinline/\ParallelLText{...}/ und 
\lstinline/\ParallelRText{...}/ die jeweils links- bzw. rechtsstehenden Texte
angegeben werden können.

Durch den Befehl \lstinline/\ParallelPar/ wird ein neuer \enquote{Doppelabsatz} begonnen.

\begin{lstlisting}
 \linenumbers
 \begin{Parallel}{.45\textwidth}{.45\textwidth}
  \ParallelLText{Gallia est omnis divisa in partes tres ...}
  \ParallelRText{Gallien als ganzes ist in drei Teile...}
  \ParallelPar
  \ParallelLText{Hi omnes...}
  \ParallelRText{Sie alle...}
 \end{Parallel}
\end{lstlisting}

Beim Erzeugen der \lstinline/Parallel/-Umgebung ist für die linke und rechte Seite ihre
jeweilige Breite anzugeben; das kann als absolute Angabe (in mm oder cm) oder als 
Bezugnahme zu einem Wert wie \lstinline/\textwidth/ (der Breite des aktuellen 
Satzspiegels) erfolgen.

Das obige Beispiel erzeugt folgende Ausgabe:
\bigskip 

\linenumbers
\begin{Parallel}{.45\textwidth}{.45\textwidth}
  \ParallelLText{Gallia est omnis divisa in partes tres, 
    quarum unam incolunt Belgae,
    aliam Aquitani,
    tertiam, qui ipsorum lingua Celtae, nostra Galli appellantur.}
  \ParallelRText{Gallien als ganzes ist in drei Teile gegliedert,
    deren erster die Belger bewohnen,
    den zweiten die Aquitanier,
    den dritten jene, die in ihrer eigenen Sprache Kelten, in der unseren Gallier genannt werden.}
  \ParallelPar
  \ParallelLText{Hi omnes lingua institutis legibus inter se differunt.}
  \ParallelRText{Sie alle unterscheiden sich hinsichtlich der Sprache, 
    der (staatlichen) Einrichtungen und der Gesetze von einander.}
 \end{Parallel}
\nolinenumbers

(Zu der Zeilennummerierung vgl. Abschnitt \ref{zeilennummer} auf S.~\pageref{zeilennummer}.)

\minisec{Das Paket \paket{paracol}}

\paket{paracol}

\section{Seitenweise}

\paket{ledpar}\footcite[175\psqq]{rouquette:2012}

