% !TeX root = lfgw.tex
\chapter{Texte durch Register erschließen}
\dictum[Schiller, Räuber]{Dein Register hat ein Loch.}
\index{Register} \index{Index}
\autor{Thomas Meyer}

\section{Allgemeines}

Um die einfachste Methode anzuwenden, ein \LaTeX{}-Dokument mit einem Index zu versehen, lädt man
in der Dokumentpräambel das Paket \paket{imakeidx} und ergänzt direkt danach den Befehl 
\lstinline/makeindex/.

Einzelne Index-Einträge werden durch den Befehl \lstinline/\index{Eintrag}/ ergänzt. 
Der Eintrag erscheint im Index, ergänzt durch die Seitenzahl der Fundstelle.

Achtung! Der im \lstinline/\index{}/-Befehl angegebene Registereintrag erschient \emph{nicht} selbst
im Text, sondern \emph{nur} im Register!

Das kann man sowohl als Vor, als auch als Nachteil ansehen:
Zwar ergeben sich auf diese Weise im Quelltext oft quasi Doppelungen, andererseits ist es so ganz 
leicht, notwendige Normalisierungen an den Indexeinträgen vorzunehmen:

\begin{lfgwcode}{}
    Der erste Reichspräsindent der Weimarer Republik hieß Friedrich Ebert\index{Ebert, Friedich}.
    Sein Nachfolger wurde Paul von Hindenburg\index{Hindenburg, Paul von}.
\end{lfgwcode}

(Um eventuelle Probleme mit dem Seitenumbruch zu vermeiden, sollte das Index-Kommando stets ohne
ein Leerzeichen an dem zu indizierenden Wort hängen.)

Damit der auf diese Weise erzeugte Wortindex nicht nur intern gespeichert, sondern auch gedruckt
wird, muss an der Stelle im Dokument, an der er erscheinen soll, der Befehl \cs{printindex}
eingesetzt werden. 

\minisec{Registereinträge gruppieren}

Manchmal kann es sinnvoll sein, Registereinträge, die zusammengehören, zu gruppieren,
das ist durch die Notation \cs{index\marg{Oberbegriff!Unterbegriff}} möglich:
    
\begin{lfgwcode}{}
    Die Päpste waren 
    Pius~XII.\index{Papst!Pius~XII.}
    Johannes~XXIII.\index{Papst!Johannes~XXIII.}
    Paul~VI.\index{Papst!Paul~VI.}
\end{lfgwcode}    


\minisec{Querverweise im Register}

Besonders im Falle solcher umfangreicher, gegliederter Register ist es manchmal nötig,
von einem Registereintrag auf einen anderen zu verweisen, etwa so: \enquote{Pius, siehe Papst}.

Um einen Querverweis einzurichten, gibt es die Notation:

\begin{lfgwcode}{}
    \index{Pius|see{Papst}}
\end{lfgwcode}

Was genau an Stelle des \cs{see}-Kommandos eingesetzt wird, ist durch die Spracheinstellung des 
Paketes \paket{babel} festgelegt.

\minisec{Seitenbereiche angeben}

Kommt ein Registereintrag in einer Passage des Werkes immer wieder vor, ist es nicht üblich, die
zahlreichen, je um 1 ansteigenden Seitenzahlen nacheinander aufzulisten. Statt dessen will man
eine Angabe wie \enquote{67-73} erzielen. Das wird durch folgende Angabe erreicht:

\begin{lfgwcode}{}
    \chapter{Karl der Große}
    \index{Karl|(}
    ... Text mit vielen Erwähnungen Karls ...
    \index{Karl|)}
\end{lfgwcode}

\minisec{Einzelne Fundstellen hervorheben}

Sollen einzelne Seitenzahlen innerhalb der Belegwüste durch Fett- oder Kursivdruck hervorgehoben
werden, etwa weil dort die Begriffsdefinition o.\,ä. zu finden ist, gibt es die beiden Befehle
\lstinline/\index{Eintrag|textbf}/ und 
\lstinline/\index{Eintrag|textit}/%
\footnote{Achtung! Bei der Eingabe darauf achten, dass es tatsächlich 
    \lstinline/|textbf/ heißen muss, und \emph{nicht} 
    \lstinline/\textbf/.}

\minisec{Das Aussehen des Registers beeinflussen}


\minisec{Sortierreihenfolge verändern}

Anwendungsfall v und f in mediävistischen Werken

%Sortierproblem bei Umlauten


\section{Mehrere Register zu einem Dokument}

Bei den meisten Projekten ist es mit einem einfachen Wortindex nicht getan.
Häufig braucht man mehrere Register, etwa ein Namens-, Orts- und Sachregister.

Mit \LaTeX{} und dem Paket \paket{imakeidx} ist das kein Problem:

%\minisec{Problem und grundsätzliche Strategie}
%\cite{voss:einfuehrung}

%\minisec{Lösungsansatz I: imakeidx}
%\paket{imakeidx} 

%\minisec{Lösungsansatz II: splitidx}
%\paket{splitidx}


\section{Sonderfälle von Registern}

\subsection{Bibelstellenregister}
\label{Bibelstellenregister}
\index{Bibelstellenregister}

Die automatische Erstellung eines Verzeichnisses aller Bibelstellen -- in vielen Editionsprojekten
eine lästige und fehlerträchtige Handarbeit, die meist unter massivem Zeitdruck ganz am Ende ausgeführt
wird (wenn der Seitenumbruch des Hauptteils schon feststeht) -- gestaltet sich mit \LaTeX\ völlig
entspannt und ist jederzeit während der Arbeit möglich:

Im Prinzip muss zunächst einmal nur das Paket \paket{imakeidx} eingebunden werden.
Mit der Angabe \lstinline/\makeindex[title = Verzeichnis der Bibelstellen]/
lässt sich der Titel des Verzeichnisses festlegen.
Schließlich muss der Computer durch den Befehl von \lstinline/\printindex/ dazu gebracht werden,
das Register an der entsprechenden Stelle auszugeben.
Es sei noch darauf hingewiesen, dass mehrere \LaTeX -Läufe nötig sind, bis alle Seitenverweise
verlässlich stimmen.

\begin{lfgwcode}{}
% in der Präambel: 
...

\usepackage{bibleref-german} 
\biblerefstyle{Einheitsuebersetzung}
\biblerefformat{kurz}

\usepackage{bibleref-parse}

\usepackage{imakeidx}

\makeindex[title = Verzeichnis der Bibelstellen]

\biblerefmap{Gen}{01}   % cave: muss identisch der Auflösung sein!
\biblerefmap{Ex}{02}
\biblerefmap{Lev}{03}
\biblerefmap{Num}{04}
\biblerefmap{Dtn}{05}
% ...
\biblerefmap{Mt}{80}
\biblerefmap{Mk}{81}
\biblerefmap{Lk}{82}
\biblerefmap{Joh}{83}
\biblerefmap{Apoc}{99}

\begin{document}
\pibibleverse{Mk} ist das kürzeste Evangelium.

Die fünf ersten Bücher heißen:
\pibibleverse{Gen}, \pibibleverse{Ex}, \pibibleverse{Lev}, \pibibleverse{Num}, \pibibleverse{Dtn}

Diese Stelle kommt nicht ins Register: \pbibleverse{Rev 13,15-17}, 
während diese dort schon erscheint: \pibibleverse{Rev 12,15-17}

Das erste Evangelium: \pibibleverse{Mt}

Ganz am Anfang: \pibibleverse{Gen 1,4}

Das vierte Evangelium ist \pibibleverse{Joh}.

\printindex
\end{document}  
\end{lfgwcode}

Das Ergebnis ist ein einwandfreies Bibelstellenregister 
(Die Wiedergabe ist um den Text gekürzt sowie für den Satz der DTK modifiziert.):

\begin{quotation}
    \section*{Verzeichnis der Bibelstellen}
    Gen, 1\\
    \makebox[7mm]{} 1,4, 1\\
    Ex, 1\\
    Lev, 1\\
    Num, 1\\
    Dtn, 1\\
    Mt, 1\\
    Mk, 1\\
    Joh, 1\\
    Offb\\
    \makebox[7mm]{} 12,15–17, 1    
\end{quotation}


Eine Besonderheit stellen die Befehle wie \lstinline/\biblerefmap{Gen}{01}/ dar.
Ohne sie würde das Bibelstellenregister alphabetisch sortiert werden, was in aller Regel unerwünscht ist.
Achtung: Die Angaben, die hier gemacht werden, müssen mit der späteren Auflösung identisch sein,
damit die Sortierung wirklich passt.

XXX Das soll noch anders werden !!!

\subsection{Worthäufigkeit}
\index{Häufigkeit (von Wörtern)}

\subsection{Reimwörter}
\index{Reimwörterbuch}

